\chapter{Описание реализованного подхода} 
\label{chapter2}

В данной главе описывается разработанный предметно-ориентированный язык.


\section{Общая схема решения}
По результатам анализа различных подходов к описанию пайплайнов, описанных в главе~\ref{chapter1}, было решено разработать DSL транслируемый в исполняемые shell или R скрипты.

\subsection{Синтаксис на основе XML}
В качестве основы синтаксиса языка был выбран язык XML. Этот выбор был обусловен популярностью данного формата и, как следствие, наличием необходимых инструментов для работы с ним. Среди них можно выделить:
\begin{itemize}
\item наличие библиотек для разбора документа;
\item возможность валидации структуры программы с помощью специализированых языков, таких как RelaxNG, XML Schema;
\item поддержка во многих текстовых редакторах.
\end{itemize}
Основным критерием стала простота представления пайплайнов с помощью этого языка. По совокупности этих параметров XML обошел другие варианты, такие как: JSON, YAML.

В дальнейшем может быть разработан синтаксис и собственный парсер для сокращения записи пайплайнов в текстовом представлении, с сохранением структуры языка. Однако в данной работе основное внимание было уделено самой структуре и выразительным возможностям языка.

\subsection{Транслирование в исполняемый скрипт}
Схема работы транслятора показана на рисунке~\ref{processing}
\begin{figure}[h!]
  \center{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{processing.pdf}}
  \caption{Схема работы транслятора}
  \label{processing}
\end{figure} 

На первом этапе происходит верификация структуры программы средствами специализированного языка RelaxNG. Благодаря анализу входных и выходных параметров пайплайнов, хранящихся в библиотеке  во время построения RelaxNG схемы мы можем реализовать следующие проверки: 
\begin{itemize}
\item корректность общей структуры пайплайна;
\item соответствие аргуменов передаваемых в отделные шаги ожидаемым входным и выходным параметрам с учетом наличия значений по умолчанию;
\end{itemize}
Использование предварительной проверки структуры XML документа позволяет значительно упростить его дальнейший разбор. Кроме того пользователь может получить информацию о месте и характкре допущеной ошибки.

На втором этапе осуществляется генерация скрипта. 

\section{Структура языка}
Пайплан представляет собой набор действий, которые необходимо выполнить в определенной последовательности. В качестве действий могут выступать: запуск программ с необходимыми аргументами, исполнение функций на R. Предполагается что эти дествия совершаются над некоторыми данными, которые могут быть представлены как файлы на жестком диске или как R объекты. Такие действия мы будем называть шагами(step). В качестве шагов могут так же выступать другие пайплайны.

\subsection{Пайплайны на основе готовых компонентов}
\label{subsec:simple_pl}
Рассмотрим код простейшего пайплайна, состоящего из одного шага, приведенный в листинге~\ref{lst:sort_pl}

\begin{snippet}[caption=Простой пайплайн, label={lst:sort_pl}]
<pipeline name="sort_pipeline" >
    <import package="base" what="sort"/>
    <step label="file_sort" >
        <description> sorting data in file </description>
        <sort>
            <arg name="input_file" val="a.txt"/>
        </sort>
    </step>
</pipeline>
\end{snippet}

Корневым элементом является pipeline c именем sort\_pipeline. Внутри себя он содержит определение шага с именем file\_sort. Первым опциональным элементом шага является description -- произвольный текст который будет добавлен в код скрипта в качестве коментария. Второй элемент sort непосредственно указывает на действие которое будет совершено на этом шаге. Элемент import говорит о том, что реализация шага sort будет взята из пакета base.

Элемент sort может содержать набот аргументов, которые будут использованы при сортировке. В данном случае задан аргумент input\_file - имя входного файла. Так как имя выходного файла не задано, оно будет сформировано автоматически.

\subsection{Задание пользовательских шагов}
Биоинформатика -- активно развивающаяся наука. Набор программных инструментов доступных исследователю постоянно пополняется. Вместе с тем, для решения сложных задач приходится модифицировать и создавать новые алгоритмы. Отсюда возникает одно из требований к языку -- существование способа задания пайплайнов, содержащих пользовательские программы.

Для примера посмотрим на листинг~\ref{lst:sort_impl}, содержащий пайплайн, который мы использовали в подразделе~\ref{subsec:simple_pl}.
\begin{snippet}[caption=Пайплайн запускающий программу сортировки, label={lst:sort_impl}]
<pipeline name="sort" >
    <input name="input_file" type="file"/>
    <output name="output_file" repr="-o $" type="file" default="sorted.out"/>
    <option name="numeric" repr="-n $" type="void" default="True"/> 
    <option name="reverse" repr="-r $"/>
    <sh c="sort $(numeric) $(reverse) $(output_file) $(input_file)$"/>
</pipeline>
\end{snippet}

В данном листинге мы видим элементы типа input и output. C их помощью задаются параметры, которые может принимать пайплайн. Все элементы такого типа могут иметь аттрибуты:

\begin{itemize}
\item name -- имя параметра, обязвтельный аргумент;
\item repr -- шаблон используемый при подстановке значения в скрипт:
\item type -- тип значения, если тип не указан явно, то берется void;
\item default -- значение по умолчанию. 
\end{itemize}

Задание типов аргументов позволяет контролировать корректность переданных аргументов и производить неявные преобразования данных в различные представления. Подробно система типов рассмотрена в подразделе~\ref{subsec:type_system}.

Введение значений по умолчанию для аргументов было сделано с целью минимизировать количество аргументов, которые необходимо задавать вручную. К примеру в процессе работы пайплайна могут создаваться временные файлы, которые являются результатом работы одних шагов, и входными данными для других. Как правило эти файлы не представляют непосредственного интереса и имена для них могут быть сгенерированы автоматически на основе входных параметров или случайно.

Элемент sh позволяет описать шаблон для генерации команды на языке командной ополочки UNIX. Аттрибут c -- строка описания формата команды. В ней могут быть использованы имена input и output параметров.

Этот код, как и описание любого другого пайплана, может быть использован двумя способами. Он может быть транслирован в самостоятельный исполняемы shell скрипт, либо включен в качестве шага в другой пайплайн, как это было сделано в листинге~\ref{lst:sort_pl}.

\subsection{Задание пользовательских шагов на R}
Язык R успешно применяется в прикладных научных исследованиях, в том числе и в сфере биоинформатики. С помощью описываемого языка запуск исполняемых R скриптов может быть использован на равне с запуском других программ и скриптов. Однако, такой подход требует разработки отдельных модулей на R. Предложенная реализация позволяет описывать шаги, которые будут транслированы в вызов R функций и автоматически сгруппированы в исполняемые скрипты. При этом один пайплайн может содержать шаги транслируемые как в shell так и R скрипты одновременно. Кроме того описанная в поразделе~\ref{subsec:type_system} система типов для аргументов позволяет неявно генерировать код сериализации и десереализации для R объектов известного типа. 

Пример кода пайплайна использующего R функцию, приведен в листинге~\ref{lst:R_pl}

\begin{snippet}[caption=Пайплайн запускающий R функцию, label={lst:R_pl}]
<pipeline name="R_pipeline" >
<pipeline name="DEXSeqDataSetFromHTSeq" >
    <input name="countFiles" type="file" narg="*"/>
    <input name="flattenedFile" type="file"/>
    <input name="design" type="str" default="~ sample + exon + condition:exon"/>
    <output name="dataset" type="dataset" default="dxd"/>
    <R c="${dataset} = DEXSeqDataSetFromHTSeq(${countFiles}, ${sampleData}, ${design}, ${flattenedFile} $)"/>
</pipeline>        
\end{snippet}

\subsection{Использование переменных}
При разработке пайплайна состоящего из нескоьких шагов, проомежуточные значения, такие как имена временных файлов, не играют важной роли. С другой стороны, важно чтобы шаги получили данные, которые являются выходом работы других шагов. Поэтому был использован подход, при котором в качестве значения на вход шага может быть передан выход другого шага. Пример пайплайна использующего эту возможность показан в листинге~\ref{lst:ref_pl}

\begin{snippet}[caption=Использование переменных, label={lst:ref_pl}]
<pipeline name="ref_pipeline" >
    <import package="genome" what="aligner"/>
    <import package="genome" what="bowtie"/>

    <input name="reference_genome" type="file"/>
    <input name="reads" type="file"/> 

    <step label="bt_index" >
        <bowtie>
            <arg name="reference_genome" ref="reference_genome"/>
            <arg name="index" >
                <mod name="base_name" > <var ref="reference_genome"/> </mod>
            </arg>
        </bowtie>
    </step>

    <step label="align" >
        <description>allign reads</description>
        <aligner>
            <arg name="reads" ref="reads"/>
            <arg name="index" ref="bt_index.index"/>
            <arg name="num-threads" val="4"/>
        </aligner>
    </step> 
</pipeline>
\end{snippet}

\subsection{Использование модификаторов}
Использование переменных становится намного более осмыссленным если существует возможность изменения их значений, например конкатенация строк, получение basename. Для этой цели были разработаны модификаторы. Модификаторы применяются не на уровне данных как пайплайны, а на уровне простых типов данных как числа, строки, имена файлов. Листинг~\ref{lst:mod_pl} содержит аргумент шага, значение которого вычислятся на основе значения другой переменной. 

\begin{snippet}[caption=Использование модификаторов, label={lst:mod_pl}]
<arg name="reads" >
    <mod name="join" >
        <mod name="base_name" > <var ref="reads"/> </mod>
        <var val=".fastq"/>
    </mod>
</arg>
\end{snippet}

\subsection{Значения по умолчанию}
Создание пайплайна на основе готовых шагов должно быть максимально простым. Однако некоторые шаги могут принимать большое количество параметров. Возможность указывать только необходимые аргументы для шага обеспечивается с помошью механизма значений по умолчанию. Значение по умолчанию может быть как задано явно, так и получено с помошью ссылки на другой входной параметр. Кроме того для вычисления значений параметров могут быть использованы модификаторы. 

\subsection{Интерфейсы}
\label{subsec:interfaces}
Языки высокого уровня отличаются введением абстракций - смысловых конструкций, которые на языках более низких уровней реализуются сложнее или плохо подходят для повторного использования. Одной из таких абстракций в разрабатываемом языке являеются интерфейсы. Как уже было сказано в главе~\ref{chapter1}, некоторые шаги могут быть реализованы различными способами. Работу с интерфейсами можно рассмотреть на примере alligner (используется для нахождения позиций отдельных чтений в геноме). Существует несколько реализаций, в их числе tophat и STAR. STAR по утверждениям разработчиков работает быстрее, однако требует большого количества оперативной памяти. Обе эти программы принимают схожий набор аргументов, что позволяет выделить отдельный интерфейс alligner, см. листинг~\ref{lst:interface_pl}. Разработчику пайплайна в таком случае при описании шага достаточно указать этот интерфейс.

При использовании интерфейсов перед транслятором встает задача выбрать одну из реализаций интерфейса. Самый простой способ - выбор доступной реализации. То есть той, для которого есть пакет содержащий описание соответствующего пайплайна и программы или функции, от которых он зависит. Другой вариант -- в явном виде спросить у пользователя какую из доступных реализаций использовать. Это может быть полезно для сравнения различных способов реализации пайплайна, оценки эффективности конкретных програм для решения задачи.

В некоторых случаях выбор оптимального алгоритма может быть произведен автоматически. Так, получив информацию о конфигурации системы, в частности об объеме доступной оперативной памяти, мы можем принять решение о выборе alligner-а.

\begin{snippet}[caption=Описание интерфейсов, label={lst:interface_pl}]
<interface name="aligner" key="a097287b-cf26-41b8-9212-373dce379ba6" >
    <input name="reads" type="string"/>
    <input name="index" type="string"/>
    <option name="num-threads" type="int"/>
    <option name="mate-inner-dist" type="int"/>
    <output name="output_dir" type="dir"/>
</interface>
\end{snippet}

\subsection{Преобразование типов данных}
\label{subsec:type_system}
Узкая специализация языка позволяет выделить наиболее часто используемые форматы хранения таких данных как чтения, референсный геном. Часть шагов пайплайна представляет собой конвертацию данных из одного представления в другое. Некоторые из таких шагов могут быть получены автоматически. Например формат чтений BAM представляет собой бинарную версию формата SAM. Преобразование между ними может быть произведено с помощью программы samtools. Если на вход шага ожидающего тип SAM\_file передать выход предыдущего шага типа BAM\_file интерпритатор попытается найти в библиотеке пайплайн для конвертации. В результирующий скрипт будет добавлена комада samtools view somename.bam > somename.sam.

Кроме различных форматов файлов, при использовании R функций возникает необходимость сериализации и десериализации R объектов. Например R тип data frame может быть прочитан из CSV файла. При наличии пайплайна описывающего такое преобразование интерпритатор может использовать его автоматически при несовпадении ожитаемого типа аргумента с фактически переданным.




